\documentclass[a4paper,10pt,leqno]{article}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1} 
\tolerance=2000
\emergencystretch=10pt
\usepackage[a4paper, margin=0.5in]{geometry}

\def\magyarOptions{defaults=safest}

\usepackage{eltefont}
\usepackage{eltehun}
\usepackage{eltesymb}
\usepackage{eltethmhun}

\usepackage{mathtools}

\usepackage{enumerate}
\usepackage{quoting}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}

\usepackage[explicit,pagestyles]{titlesec}

\usepackage{stackengine}
\usepackage{graphicx}
\def\asterism{\par\vspace{1em}{\centering\scalebox{1.5}{%
  \stackon[-0.5pt]{\bfseries*~*}{\bfseries*}}\par}\vspace{.5em}\par}


\newcommand{\myshade}{85}
\colorlet{mylinkcolor}{blue}
\colorlet{mycitecolor}{YellowOrange}
\colorlet{myurlcolor}{Aquamarine}

\hypersetup{
  linkcolor  = mylinkcolor!\myshade!black,
  citecolor  = mycitecolor!\myshade!black,
  urlcolor   = myurlcolor!\myshade!black,
  colorlinks = true,
  pdftitle={Parciális differenciálegyenletek gyakorlat},
  pdfauthor={Csirik Mih\'aly},
  pdfsubject={Your subject here},
  pdfkeywords={keyword1, keyword2},
  bookmarksnumbered=true,     
  bookmarksopen=true,         
  bookmarksopenlevel=1,       
  pdfstartview=Fit,           
  pdfpagemode=UseOutlines,    % this is the option you were lookin for
  pdfpagelayout=TwoPageRight,
}



%\usepackage{fouriernc}

\newcommand{\Rs}{\Real^3}
\newcommand{\fie}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ffie}[1]{\widehat{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\dua}[2]{\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\cdot}{\bm{\cdot}}
\newcommand{\uni}[1]{\mathcal{U}(#1)}
\newcommand{\lmap}[2]{\mathcal{L}\left(#1,#2\right)}
\newcommand{\ltrf}[1]{\mathcal{L}(#1)}
\newcommand{\ltrfcn}{\mathcal{L}(\Cn)}
\newcommand{\mlin}[3]{\mathcal{L}^{#1}\left(#2,#3\right)}
\newcommand{\mlinp}[3]{\mathcal{L}^{#1}(#2,#3)}
\newcommand{\tens}[3]{\mathcal{T}_{#1}^{#2}(#3)}
\newcommand{\Arr}[2]{#1\longrightarrow #2}

\newcommand{\Symt}[2]{S^{#1}(#2)}
\newcommand{\Asymt}[2]{{\bigwedge\!}^{#1}(#2)}
\newcommand{\exter}[1]{\bigwedge(#1)}
\newcommand{\Sym}{\mathcal{S}}
\newcommand{\Asym}{\mathcal{A}}
\newcommand{\SyGr}[1]{\Sigma_{#1}}
\newcommand{\dual}[1]{#1^*}

\newcommand{\prodsp}[1]{\mathcal{#1}}

\newcommand{\thalf}{\tfrac{1}{2}}

\newcommand{\DForms}{\Omega^*}
\newcommand{\DFormsd}[1]{\Omega^{#1}}
\newcommand{\Cinf}{C^\infty}

\newcommand{\IInt}[1]{\mathop{\int\!\!\!\!\!\int}\limits_{\!\!\!\!\!\!#1}\!}

\DeclareMathOperator{\ch}{ch}
\DeclareMathOperator{\arctg}{arctg}
\DeclareMathOperator{\graph}{graph}


\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{center}
{\LARGE\textbf{Parciális differenciálegyenletek}}

\vspace{1em}

{\Large\textbf{7. Feladatsor}}
\end{center}

\begin{Exercise}
(\emph{d'Alembert-formula}) Tekintsük az egydimenziós $u_{tt}=c^2u_{xx}$ hullámegyenletet a $(t,x)\in\Real\times\Real$ tartományon az $u(0,x)=g(x)$, $u_t(0,x)=h(x)$ 
kezdeti feltétellel! Vezessük le a következő megoldóképletet:
\[
u(t,x)=\frac{g(x-ct) + g(x+ct)}{2} + \frac{1}{2c}\int_{x-ct}^{x+ct} h(\xi)\,d\xi
\]
Ennek alapján oldjuk meg az alábbi feladatokat!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Lássuk be, hogy az $u(t,x)$ mennyiség csak a $g$, $h$ függvények $\xi\in(x-ct,x+ct)$ pontokban vett $g(\xi)$ és $h(\xi)$ helyettesítési értékeitől függ!
\item Legyen $C(t,x)=\{(\tau,\xi)\in\Real^2 \;:\; |\xi-x|\le c|\tau-t|\}$ a $(t,x)\in\Real^2$ pont \emph{fénykúpja}. Mutassuk meg, hogy
az $u(t,x)$ függvényérték csak a $C^-(t,x)=C(t,x)\cap\{\tau\le t\}$ \emph{múlttól} függ, illetve azt, hogy a $(t,x)$ pontból egy
zavar csak a $C^+(t,x)=C(t,x)\cap \{\tau\ge t\}$ \emph{jövőre} gyakorolhat hatást!
\item Mutassuk meg, hogy minden kompakt $[0,T]$ időintervallum esetén a megoldás folytonosan függ az $g$ és $h$ adatoktól!
\item Tegyük fel, hogy $t=0$ időpontban (pontosabban, egy kis $[0,\delta)$ környezetben) a $\phi(x-ct)$ utazóhullám megoldja a fenti feladatot. Mi lesz a $t>0$
időkre a megoldás?
\end{enumerate}
A megoldóképlet felhasználásával oldjuk meg a következő Cauchy-feladatokat, és rajzoljuk fel a megoldást néhány időrétegen!
\begin{align*}
\text{(i)}\left\{\begin{aligned}
&u_{tt}=u_{xx}\\
&u(0,x)=x^2(1-x)^2\chi_{[0,1]}(x) \;\text{vagy}\; \frac{2}{\sqrt{\pi}} e^{-x^2}\\
&u_t(0,x)=0
\end{aligned}\right.
\quad
\text{(ii)}\left\{\begin{aligned}
&u_{tt}=u_{xx}\\
&u(0,x)=0\\
&u_t(0,x)=\chi_{[0,+\infty)}(x)\;\text{vagy}\; \frac{2}{\sqrt{\pi}} e^{-x^2}
\end{aligned}\right.
\end{align*}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Gerjesztés}) Tekintsük az egydimenziós $u_{tt}-c^2 u_{xx}=f(t,x)$ gerjesztett hullámegyenletet a $(t,x)\in\Real\times\Real$ tartományon az $u(0,x)=g(x)$, $u_t(0,x)=h(x)$ 
kezdeti feltétellel! A \emph{Duhamel-elv} segítségével mutassuk meg, hogy a megoldóképlet ekkor
\[
u(t,x)=\frac{g(x-ct) + g(x+ct)}{2} + \frac{1}{2c}\int_{x-ct}^{x+ct} h(\xi)\,d\xi + \frac{1}{2c} \int_0^t \int_{x-c(t-\tau)}^{x+c(t-\tau)} f(\tau,\xi)\,d\xi d\tau
\]
\begin{enumerate}[(a)]
\item Legyen $c=1$ és a próbáljuk a formulát az $f(t,x)=x\sin t$, $g(x)=\sin x$, $h(x)=\cos x$ szereposztás mellett!
\item Tegyük fel, hogy $f=f(t)$. Mi lesz a gerjesztett d'Alembert-formulából?
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Fourier-módszer}) Tekintsük most az $u_{tt}=\lapl u$ hullámegyenletet az $\Omega\subset\Rn$ korlátos tartományon az $u(0,\fie{x})=u_0(\fie{x})$, $u_t(0,\fie{x})=u_1(\fie{x})$ kezdeti-, illetve
az $u=0$ ($\Real_+\times \partial\Omega$-n) peremfeltételek mellett! Keressük a megoldást 
\[
u(t,\fie{x})=\sum_{k=1}^\infty \xi_k(t)\phi_k(\fie{x})
\]
alakban, ahol $\lapl\phi_k=\lambda_k\phi_k$, $\phi_k=0$ ($\partial\Omega$-n), $\lambda_k<0$ és $\|\phi_k\|_{L^2}=1$. Ekkor a $\{\xi_k\}$ ismeretlen együtthatófüggvényekre a
\[
\left.\begin{aligned}
\xi_k''(t)&=\lambda_k\xi_k(t)\\
\xi_k'(0)&=\dua{u_1}{\phi_k}_{L^2}\\
\xi_k(0)&=\dua{u_0}{\phi_k}_{L^2}
\end{aligned}\right\} \quad k=1,2,\ldots
\]
közönséges differenciálegyenleteket kapjuk.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Feltehető, hogy $\xi_k(t)=a_k\cos\sqrt{-\lambda_k}t + b_k\sin \sqrt{-\lambda_k}t$ alkalmas $a_k,b_k\in\Real$ számokkal. Fejezzük ki egy $u(t,\fie{x})$
megoldás $E(t)=\frac{1}{2} \int_\Omega |u_t|^2 +|Du|^2\,dx$ \emph{energiáját} az $\{a_k\}$, $\{b_k\}$ együtthatók segítségével! [Segítség: $E'(t)\equiv 0$]
\end{enumerate}
A Fourier-módszer alkalmazásával oldjuk meg az alábbi Cauchy-feladatokat!
\begin{align*}
\text{(i)}\left\{\begin{aligned}
&u_{tt}=u_{xx}, \quad &&0<x<\pi, \; t>0\\
&u(0,x)=\sin 3x,\; u_t(0,x)=0 \quad &&0\le x\le\pi\\
&u(t,0)=u(t,\pi)=0 \quad &&t\ge 0
\end{aligned}\right.
\quad
\text{(ii)}\left\{\begin{aligned}
&u_{tt}=u_{xx}, \quad &&0<x<\pi, \; t>0\\
&u(0,x)=0,\; u_t(0,x)=\cos x \quad &&0\le x\le\pi\\
&u(t,0)=u(t,\pi)=0 \quad &&t\ge 0
\end{aligned}\right.
\end{align*}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Diszperziós relációk}) Az $u_{tt}=c^2u_{xx}$ hullámegyenletet kielégítő $e^{i(kx-\omega t)}$ síkhullámok ($k$ \emph{hullámszám} és $\omega$ a \emph{frekvencia})
$e^{ik(x\pm ct)}$ alakúak, elvégre a hullámegyenlet diszperziós relációja $\omega(k)=\pm ck$ (1. feladatsor). Ezért az $\omega/k$ \emph{fázissebesség} (egy állandó
fázisú pont sebessége) most $\pm c$. A \emph{csoportsebesség} (a hullám burkolójának sebessége) $\partial\omega/\partial k$, ez most szintén $\pm c$. 
Határozzuk meg az iménti mennyiségeket az alábbi feladatokban!
\begin{enumerate}[(a)]
\item Az $u_{tt}=c^2u_{xx}-\omega_s^2u$ egyenlethez keressük meg azokat a $k=i\kappa$ \emph{tisztán képzetes hullámszámokat}, amellyel 
$\omega(k)<\omega_s$! Mi lesz ekkor a síkhullámból? Mi ennek a magyarázata? 
\item $u_{tt}=c^2(u_{xx}-\alpha u_{xxxx})$ (\emph{merev hullámegyenlet})
\end{enumerate}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
(\emph{Helmholtz-egyenlet}) Az $u_{tt}=c^2\lapl u$ hullámegyenlet $\Map{u}{\Real\times \Omega}{\Real}$ megoldását most $u(t,\fie{x})=T(t)v(\fie{x})$ szeparált alakban keressük.
Mutassuk meg, hogy $\Map{v}{\Omega}{\Real}$ minden $k\in\Real$ esetén kielégíti a Helmholtz-egyenletet: $\lapl v + k^2v=0$, és $T(t)=e^{i\omega t}$, ahol $\omega=ck$.
\begin{enumerate}[(a)]
\item Határozzuk meg az $\Omega=(0,a)\times (0,b)$ téglalap ,,rezgési módusait'', azaz a Helmholtz-egyenlet szeparálásával kapott megoldásokat! Milyen megszorítást kapunk $\omega$-ra?
\item Határozzuk meg az $\Omega=(0,a)\times (0,b)\times \Real$ végtelen ,,csőtápvonal'' $e^{i(kz-\omega t)}v(x,y)$ alakú, szeparálható megoldásait!
Mikor terjednek ezek a hullámok a $z$ tengely irányába? Mennyi a csoportsebesség?
\item Határozzuk meg az $\Omega=B(0,r)\times \Real$ végtelen ,,csőtápvonal'' $e^{i(kz-\omega t)}v(r,\theta)$ alakú, szeparálható megoldásait!
Mikor terjednek ezek a hullámok a $z$ tengely irányába? Mennyi a csoportsebesség?
\end{enumerate}
\end{Exercise}



\end{document}
